---
title: "青天の霹靂"
---

## 青天の霹靂 {#a-rude-awakening}

注意：本節には、児童性的虐待に関する議論が含まれる。

しばしば、異国文化の作品に出会&#x2060;ったとき、その特徴に一瞬たじろいでしまうことがある。漫画やアニメも例外ではない。この作品で我々は、可愛い女子学生の甘い恋物語を期待しているわけだが、なんと、『青い花』を読み始めるやいなや、奥平あきらの兄が、あきらのベ&#x2060;ッドの中から見つかるというシ&#x2060;ーンを目撃してしまう（『青い花』(1) p. 8 / *SBF*, 1:8）。これは、思春期前の兄妹が寄り添&#x2060;っているケ&#x2060;ースではない：奥平あきらは高校に入学した所なので15歳、兄は運転免許証を持&#x2060;っているので少なくとも18歳以上（それほど年上ではないにせよ）であることがわかる。
{:.first}

一体ここでは何が起こ&#x2060;っているのだろうか？一つには、志村が漫画やアニメでよくあるお約束の、「シスタ&#x2060;ー&#x2060;・コンプレ&#x2060;ックス」を揶揄している可能性がある。アキラの兄は、「シスコン」の典型にぴ&#x2060;ったりと当てはまる：ガ&#x2060;ールフレンドの姿はなく、まだ実家暮らしで、仕事も何もしていないようで、さらに最後にして最も重要なことに、自分が何か間違&#x2060;ったこと、望まれないことをしているという自覚がない。

志村は、あきらの兄が「チカンには気をつけろよ&#x2060;ー！」と偽善的に警告するのを笑いの種にし（『青い花』(1) p. 11 / *SBF*, 1:11）、続くエピソ&#x2060;ードでは、合コンを計画する彼女について行く彼の過保護ぶりをからか&#x2060;っている（(1) p. 102 / 1:102）。しかし、この冗談はいささか間違&#x2060;っているように思える：この物語の核心が、あきらとふみの間の発展的な関係を示すものであるならば、なぜ最初の段階で、彼女の兄を前面に出すことでそれを台無しにするのだろうか？

これは冗談なのではなく、もしかしたら志村の意図はも&#x2060;っとダ&#x2060;ークなもので、特に、あきらが兄からの継続的な性的虐待の被害者であることを暗示しているのではないかということも推測され得る。このように解釈すれば、あきらが恋愛に無関心なのは、単に自分の心のあり方を反映しているのではなく、幼少期のトラウマによ&#x2060;って感情が麻痺しているからであると、ひ&#x2060;ょ&#x2060;っとしたらいえるのかもしれない。しかし、この解釈は、漫画の他の部分であきらと兄の両方が比較的陽気に明るく描かれていることとやや矛盾するように思われる―この疑問については、虐待を乗り越えた人々の判断に委ねたい。

私の解釈は中間的なものだ：ユ&#x2060;ーモラスな結末に利用され得るよくありがちなお約束への言及である以上に、志村はこれを、女性には男性というものを信頼できない理屈があり、それに対して他の女性（この場合はあきらの母親）からの保護を頼りにするという例として意図していたのかもしれない…という気が、しなくもないのである。次節で述べるように、すぐ後の電車内のシ&#x2060;ーンは、この観点を更に補強している。
